\documentclass[11pt, paper=a4]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{mathtools,amssymb,amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[cmyk]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage[margin=2cm,top=3cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{verbatim}

\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}

\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\fn[2]{#1 \left( #2 \right)}
\newcommand\teq[1]{\stackrel{\text{#1}}{=}}

\pagestyle{fancy}
\lhead{Bork, George, Sigler}
\chead{\bfseries LinA SS15, Übungsblatt 4}
\rhead{Seite \thepage\,/\,\pageref{LastPage}}
\cfoot{}



\begin{document}

\section*{1 Unterräume}

\paragraph{a)}
Die Bedingung lässt sich durch Addition von $f(1)$ umformen zu $f(-1) = f(1)$.
\begin{align*}
  \shortintertext{Also ist zu zeigen: Für beliebige $f$ und $g$ aus $V$,
                  für die gilt}
  f(-1) &= f(1) & g(-1) &= g(1) \\
  \shortintertext{muss gelten (für beliebiges $\lambda \in \R$):}
  f(-1) + g(-1) &= f(1) + g(1) \\%&&& \text{(wahr nach Bedingung)} \\
  \lambda \cdot f(-1) &= \lambda \cdot f(1) %&&&\text{(wahr nach Bedingung)}
\end{align*}
Beide Forderungen sind direkt aus den Bedingungen ableitbar,
folglich ist $U_1$ ein Unterraum.

\paragraph{b)}
$U_2$ ist kein Unterraum. Gegenbeispiel:
\begin{align*}
  f(x) &= x+1 & f(-1) \cdot f(1) &= 0 \\
  g(x) &= x-1 & g(-1) \cdot g(1) &= 0
\end{align*}
$\left( f(-1) + g(-1) \right) \cdot \left( f(1) + g(1) \right) = 4 \neq 0$

Damit ist $U_2$ nicht abgeschlossen bezüglich $\oplus$ und damit kein Unterraum.

\paragraph{c)}
$U_3$ ist kein Unterraum, Gegenbeispiel: Sei $f(x) = x$ und $g(x) = x^2$.

Dann gilt $f(-1)^2 = 1 = f(1)^2$ und $g(-1)^2 = 1 = g(1)^2$,
damit sind $f,g \in U_3$.

Sei $h = f \oplus g = x \mapsto (x^2+x)$.
Dann ist $h(-1) = 0 \neq 2 = h(1)$, folglich ist $h$ nicht in $U_3$.

\paragraph{d)}
Die Bedingung ist nur erfüllbar für $f(-1) = f(1) = 0$,
da das Quadrat einer reellen Zahl nicht negativ sein kann, und somit keiner der
Funktionswerte größer als $0$ sein darf.

Aus $f(-1) = f(1) = 0$ und $g(-1) = g(1) = 0$ lässt sich durch Umformen ableiten:
\begin{align*}
  f(-1) + g(-1) = f(1) + g(1) &= 0 \\
  \lambda \cdot f(-1) = \lambda \cdot f(1) &= 0
\end{align*}
Damit ist die Abgeschlossenheit erfüllt, $U_4$ ist ein Unterraum.

\section*{2 Lineare Unabhängigkeit I}

\paragraph{a)}

M$_1$ = \{(2,-2,3), (1,-1,2)\} \\ \\
I ~~: ~ 2a + 1b = 0 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ I $\cdot$ 2 - III : ~  a = 0\\
II ~: ~ -2a - 1b = 0 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ a in II : ~ -2 $\cdot$ 0 - 1b = 0  ~~ \\
III : ~ 3a + 2b = 0 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ - 1b = 0  ~~ $| \cdot$ (-1)

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ b = 0 \\
Ist linear unabhängig.

\paragraph{b)}

M$_2$ = \{(1,1,-1), (3, -1,0), (-1, 3, -2), (-1, 3, -2), (0, -2,3)\} \\ \\
I : 1a + 3b - 1c + 0d = a + b + - c = 0 \\
II : 1a -1b + 3c - 2d = a - b + 3c - 2d = 0 \\
III : -1a + 0b - 2c + 3d = -a -2c + 3d = 0 \\ \\
I nach c umgestellt: a + b = c \\ \\
c in II: a - b + 3(a + b) - 2d = 0 

a - b + 3a + 3b - 2d

\paragraph{c)}

M$_2$ = \{(2,1, -1),(2,-1,0),(6,0,-2)\} \\ \\
I: 2a + 2b - 2c = 0\\
II: 1a - 1b  = a - b = 0\\
III: -1a - 2c = -a - 2c = 0 \\ \\
II nach a umgestellt = IV : a = -b
IV in II = V: 2(-b) + 2b - 2c = - 2c = 0 ~~~~ $|$ : (-2) 

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ c = 0 \\
c in III : -a - 2 $\cdot$ 0 = 0

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~- a = 0 ~~~~ $| \cdot$ (-1)

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ a = 0  \\ 
a in II : 0 - b = - b = 0 ~~ $\rightarrow$ ~~ b = 0  \\
Diese Teilmenge ist linear unabh\"angig.

\section*{3 Lineare Unabhängigkeit II}

\begin{align*}
w_1 \cdot a + w_2 \cdot b + w_3 \cdot c &= 0 \\
\Leftrightarrow (v_1 - v_4) \cdot a + (v_2 - v_4) \cdot b + (v_3 - v_4) \cdot c&= 0 \\
\Leftrightarrow v_1a - v_4a + v_2b - v_4b + v_3 c - v_4c &= 0 \\
\Leftrightarrow -v_4(a + b + c)+ v_1a + v_2b + v_3 c &= 0
\end{align*}

\section*{4 Vektorraum $\R$ über $\Q$}

\paragraph{a)}
\begin{align*}
M &= {2, \sqrt{2}, \sqrt{8}} \\
\vec{r_1} &= \sqrt{2} (3 - \sqrt{8}) \\
2 &= a \\
\sqrt{2} &= b \\
\sqrt{8} &= c \\
\sqrt{2}(3-\sqrt{8}) &= q_1 \cdot a + q_2 \cdot b + q_3 \cdot c \\
3\sqrt{2}-\sqrt{2}\sqrt{8} &= \\
3\sqrt{2}-4 &= 3b - 2a \\
\vec{r_2} = \sqrt{5}(5-\sqrt{20}) &= \\
5\sqrt{5}-2\sqrt{5} &= -5a
\end{align*}
Mit den für a,b,c gegebenen Werten laesst sich die Gegenseite nicht darstellen,
somit sind die Vektoren nicht rational darstellbar.
\paragraph{b)}
\begin{align*}
a2 + b\sqrt2 &= \sqrt{6} \\
a\sqrt{2} + b &= \frac{\sqrt{6}} {\sqrt{2}} = \sqrt{3} \\
a\sqrt{2} &= \sqrt{3} - b \\
a &= \frac{\sqrt{3}-b}{\sqrt{2}} = \frac{\sqrt{3}}{\sqrt{2}} - \frac{b}{\sqrt{2}}
\end{align*}
Wenn $b \in \Q$ ist $a \notin \Q$, damit sind die Vektoren linear unabhängig
\end{document}